# Гелий
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [SGM](sc.md), [Топливо](ps.md), [ЯР](nr.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

## Гелий-3
> <small>**Гелий‑3** — русскоязычный термин. **Helium-3** — англоязычный эквивалент.</small>

**Гелий‑3** — более лёгкий из двух стабильных изотопов гелия. Ядро гелия‑3 (гелион) состоит из двух протонов и одного нейтрона, в отличие от гелия‑4, имеющего в составе два протона и два нейтрона.

В лунном реголите гелий‑3 постепенно накапливался в течение миллиардов лет облучения солнечным ветром. В результате тонна лунного грунта (в тончайшем приповерхностном слое) содержит порядка 0.01 г гелия‑3 и 28 г гелия‑4; это изотопное соотношение (~0.043 %) значительно выше, чем в земной атмосфере.

Общее количество гелия‑3 в атмосфере Земли оценивается в 35 000 тонн. На [Луне](moon.md) — 500 000 ‑ 10 000 000 тонн в верхнем реголите, чего бы хватило населению Земли на ~ 5 000 лет. Вот только для этого надо переработать 100 000 000 тонн лунного грунта.

Средняя цена гелия‑3 в 2009 году составляла порядка $ 930 за литр.

**Применение:**

1. использование в составе счётчиков нейтронов;
1. для получения сверхнизких температур;
1. в медицине для магнитно‑резонансной томографии;
1. как ядерное топливо.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Helium-3>


## The End

end of file
